\section{Motivación y antecedentes}

El acceso a los datos internos de un vehículo automóvil ha sido durante décadas un ámbito reservado casi exclusivamente a los talleres especializados y a los fabricantes de automóviles. Los dispositivos de diagnóstico profesionales, conocidos coloquialmente como escáneres o \textit{scan tools}, permiten comunicarse con las ECUs del vehículo a través del puerto OBD-II y consultar en tiempo real una amplia variedad de parámetros operativos, leer y borrar códigos de avería, e incluso reprogramar ciertos módulos electrónicos. Sin embargo, el coste de estas herramientas, que en el segmento profesional puede oscilar entre varios cientos y varios miles de euros, junto con la complejidad de su operación, ha mantenido este tipo de diagnóstico fuera del alcance del usuario particular y del desarrollador aficionado.

En los últimos años han aparecido en el mercado soluciones de bajo coste que pretenden democratizar el acceso al diagnóstico OBD-II. El adaptador ELM327, desarrollado por ELM Electronics, es posiblemente el más extendido de estos dispositivos. Se trata de un circuito integrado que actúa como puente entre el bus CAN del vehículo y una interfaz serie, habitualmente accesible vía Bluetooth o Wi-Fi. Existen multitud de aplicaciones móviles compatibles con este adaptador, como Torque Pro o OBD Fusion, que permiten visualizar parámetros básicos del motor desde un teléfono inteligente. No obstante, estas soluciones presentan limitaciones relevantes: el protocolo propietario AT utilizado por el ELM327 introduce latencias significativas, la calidad de los clones económicos disponibles en el mercado es muy variable, y la mayoría de las implementaciones no ofrecen acceso completo al conjunto de modos y servicios OBD-II, ni permiten el registro estructurado de datos para su análisis posterior.

En el ámbito más cercano a este trabajo, el Instituto Universitario SIANI de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, a través de su División de Robótica y Oceanografía Computacional, dispone de medios hardware basados en plataformas de prototipado electrónico de bajo coste, como la Raspberry Pi y controladores CAN basados en el circuito MCP2515. Esta infraestructura disponible constituyó el punto de partida natural para plantear una solución alternativa a los adaptadores comerciales existentes: implementar directamente la pila de protocolos OBD-II sobre hardware de propósito general, con control total sobre cada capa del sistema y capacidad para extender sus funcionalidades en el futuro.

A lo anterior se añade el interés técnico que representa la arquitectura de comunicaciones de los vehículos modernos del grupo VAG (Volkswagen Audi Group), en particular los modelos basados en la plataforma PQ25, como el SEAT Ibiza de sexta generación. Estos vehículos implementan una topología de \textit{Gateway} central que separa el bus CAN-Powertrain, donde se comunican las ECUs de motor y transmisión, del bus de diagnóstico accesible desde el conector OBD-II. Esta arquitectura impide el acceso directo al bus de motor mediante un adaptador CAN estándar y obliga a que toda comunicación de diagnóstico pase a través del módulo Gateway, lo que añade una capa de complejidad adicional que los dispositivos comerciales de bajo coste no siempre gestionan correctamente. El estudio de esta arquitectura y sus implicaciones prácticas constituye uno de los antecedentes directos de este trabajo.


\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

A partir del contexto descrito, se definen los siguientes objetivos para este Trabajo de Fin de Título.

\subsection{Objetivo general}

Diseñar y desarrollar un sistema empotrado de diagnóstico vehicular basado en el protocolo OBD-II sobre bus CAN, con acceso inalámbrico vía Bluetooth Low Energy, de bajo coste económico y validado mediante un banco de pruebas basado en Arduino.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Implementar la pila de protocolos OBD-II completa}: desarrollar sobre Raspberry Pi una implementación funcional de ISO-TP (ISO 15765-2) como capa de transporte y OBD-II (SAE J1979) como capa de aplicación, cubriendo los modos de servicio 0x01 (datos en vivo), 0x03 (lectura de DTCs), 0x04 (borrado de DTCs) y 0x09 (información del vehículo, incluyendo VIN).

    \item \textbf{Desarrollar un simulador de ECU}: implementar sobre Arduino MKR con shield CAN un simulador de ECU que responda a peticiones OBD-II estándar con datos de telemetría realistas, con el objetivo de disponer de un banco de pruebas reproducible y controlado que no dependa de la disponibilidad de un vehículo real.

    \item \textbf{Diseñar mecanismos de simulación de condiciones adversas}: incorporar en el simulador Arduino la generación de ruido CAN (pérdida de tramas, latencia variable, respuestas negativas esporádicas) y tráfico de fondo aleatorio, para validar la robustez de la herramienta de diagnóstico.

    \item \textbf{Proporcionar acceso inalámbrico mediante BLE}: implementar un servidor BLE GATT sobre la Raspberry Pi que exponga la funcionalidad de diagnóstico a través del servicio Nordic UART Service (NUS), eliminando la necesidad de conexión física entre el dispositivo de diagnóstico y el usuario.

    \item \textbf{Desarrollar una aplicación móvil multiplataforma}: implementar una aplicación para Android e iOS con React Native que permita al usuario conectarse al sistema de diagnóstico vía BLE, monitorizar parámetros del vehículo en tiempo real, gestionar los códigos de avería y consultar el historial de sesiones almacenadas.

    \item \textbf{Registrar y persistir los datos de diagnóstico}: implementar un sistema de logging estructurado en base de datos SQLite que almacene las sesiones, las muestras de telemetría y los comandos ejecutados, para su consulta y análisis posterior.
\end{enumerate}

\subsection{Alcance y limitaciones}
\label{sec:alcance}

El sistema desarrollado se centra en la implementación de los modos OBD-II estándar definidos por SAE J1979, sin abordar los servicios de diagnóstico propietarios de cada fabricante, que requieren herramientas específicas y, en muchos casos, acuerdos de licencia con el fabricante del vehículo. Asimismo, la validación experimental del sistema se realiza íntegramente sobre el banco de pruebas Arduino, dado que las restricciones de acceso al hardware vehicular real durante el período de desarrollo del trabajo no permitieron completar las pruebas sobre el vehículo objetivo. Las implicaciones de esta limitación y las líneas de trabajo futuro que abre se discuten en el Capítulo~7.
