\section{Principales aportaciones}

Justificar qué es lo que este TFT \textbf{aporta} a nuestro entorno socio-económico, técnico o científico. Repercusión esperada.

\section{Competencias específicas}

Indicar, sólo para las \textbf{competencias específicas} relacionadas de forma más directa con el trabajo desarrollado, cómo se han cubierto con este TFT.

\section{Relación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)}

\begin{center}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Grado de relación del TFT con los objetivos de desarrollo sostenible.}
\label{tab:ODS}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\cline{1-5}
  & \multicolumn{4}{c|}{Grado de relación} \\ \cline{2-5}
 ODS & 0 & 1 & 2 & 3 \\
  & No procede & Bajo & Medio & Alto \\
  \cline{1-5}
1 Fin de la Pobreza & X & & & \\ \cline{1-5}
2 Hambre cero & X & & & \\ \cline{1-5}
3 Salud y Bienestar & & X & & \\ \cline{1-5}
4 Educación de calidad & & & X & \\ \cline{1-5}
5 Igualdad de género & X & & & \\ \cline{1-5}
6 Agua limpia y saneamiento & X & & & \\ \cline{1-5}
7 Energía Asequible y no contaminante & & & X & \\ \cline{1-5}
8 Trabajo decente y crecimiento económico & & X & & \\ \cline{1-5}
9 Industria, Innovación e Infraestructuras & & & X & \\ \cline{1-5}
10 Reducción de las desigualdades & X & & & \\ \cline{1-5}
11 Ciudades y comunidades sostenibles & & X & & \\ \cline{1-5}
12 Producción y consumo sostenibles & & & X & \\ \cline{1-5}
13 Acción por el clima & & & X & \\ \cline{1-5}
14 Vida submarina & X & & & \\ \cline{1-5}
15 Vida de ecosistemas terrestres & X & & & \\ \cline{1-5}
16 Paz, justicia e instituciones sólidas & X & & & \\ \cline{1-5}
17 Alianzas para lograr objetivos & X & & & \\ \cline{1-5}
\end{tabular}%
\end{table}
\end{center}
\textbf{Justificar el grado de relación del TFT con cada uno de los ODS, indicando qué aspectos del trabajo contribuyen a cada uno de ellos.}
\\
ODS 9 (Medio - 3): Desarrollo de tecnología e innovación pura para el sector del mantenimiento industrial/automoción.\\
ODS 12 (Medio - 2): Fomenta el "Derecho a Reparar". Una buena diagnosis alarga la vida del coche y evita la chatarra tecnológica.\\
ODS 7 y 13 (Medio - 2): OBD-II vigila las emisiones de gases. Leer y arreglar los fallos de motor reduce la huella de carbono.\\
ODS 4 (Medio - 2): Proyecto muy didáctico, aplicable para que otros alumnos aprendan sobre CAN y bajo nivel.\\
ODS 3, 8 y 11 (Bajo - 1): Impacto indirecto. Ciudades menos contaminadas y apoyo al trabajo técnico de los talleres.
